<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader> 
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="quijote_avellaneda">Fragmento del Quijote de Avellaneda</title>             
                <author>Alonso Fernández de Avellaneda</author>
                <editor resp="crítica">Florencio Sevilla Arroyo</editor>
                <editor resp="digital">Daphne Cornejo</editor>  
             </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Curso de edición digital, Competencias transversales para la digitalización del patrimonio textual</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl>
                <title>Segundo tomo del ingenioso hidalgo Don Quixote de la Mancha, que contiene su tercera salida : y es la quinta parte de sus aventuras</title>
                <author>Alonso Fernández de Avellaneda</author>
                <publisher>Casa de Felipe Roberto</publisher> 
                <date>1614</date>
                <pubPlace>Tarragona, España</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/32541</idno>
             
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

        <text>
            <body>
<pb n="16v"/>
<div><p>Segunda Parte de
mente quanto me dixere, y piensa dezir todos
los dias de su vida. Harto trabajo tiene vn hom-
bre, dixo <persName key="quijote">don Quixote</persName>, que trata cosas de peso,
con saluajes como este, quierole dexar dormir,
que yo mientras que no diere fin, y cabo a estas
honrad as justas, ganando en ellas el primero, se-
gundo, y tercero dia, las joyas de mas importan-
cia que huuiere: no quiero dormir, sino velar,
traçando con la imaginacion, lo que despues ten-
go de poner por efecto, como haze el Sabio Ar-
chitecto, que antes que comience la obra, tiene
confusamente en su imaginatiua todos los apo-
sentos, partios, chapiteles, y ventanas de la casa,
para despues sacallos perfetamente a luz. En fin
al buen hidalgo se le passò lo que de la noche
quedaua, haziendo grandissimas quimeras, en su
desuanecida fantasia, ya hablando con los caua-
lleros, ya con los juezes de las justas, pidiendo-
les el premio, ya finalmente saludando con gran
dissima mesura, a vna dama hermosissima, y ri-
camente adereçada, a quien presentaua des del
cauallo con la punta de la lança vna rica joya.
Con estos y otros semejantes desuanecimientos,
se quedò al cabo adormido.</p></div>

<div>
<head>CAP. III DE COMO EL CVRA Y <persName key="quijote">DON
Quixote</persName> se despidieron de aquellos Caualleros, y de lo
que a el se sucedio con <persName key="sancho">Sancho Pança</persName> despues de ellos
ydos.</head>
<p>vn</p></div>

<pb n="17r"/>
<div><p>don Quixote de la mancha 17
Vua hora antes que amaneciesse, llegaron a
la puerta de <persName key="quijote">don Quixote</persName>, el Cura, y los Al-
caldes, a llamar que venian a despertar al señor
don Aluaro, a cuyas vozes <persName key="quijote">don Quixote</persName> llamò
a <persName key="sancho">Sacho Pança</persName> para que les fuesse a abrir, el qual
despertò con harto dolor de su coraçon; entra-
dos que fueron al aposento de don Aluaro, el Cu-
ra se asentò junto a su cama, y le començò apre-
guntar como le auia ydo con su huesped, a lo qual
respondio, contandole breuemente lo que con
el, y con <persName key="sancho">Sancho Pança</persName> le auia passado aquella
noche, y dixo que sino fuera el plaço de las justas
tan corto, se quedara alli quatro, o seys dias, a
gustar de la buena conuersacion de su huesped,
pero propuso de estarse alli mas de espacio a la
buelta. El cura le contó, todo lo que <persName key="quijote">don Quixo-
te</persName> era, y lo que con el le auia acontecido, el año
passado, de lo qual quedó muy marauillado, y
mudando platica, fingieron hablauan de otro,
porque vieron entrar a <persName key="quijote">don Quixote</persName>, con cuyos
buenos dias, y apazible vision, se leuantò don Al-
uaro, y mandò aprestar los cauallos, y demas re-
cado para yrse. Entretanto los Alcaldes, y el Cu-
ra boluieron a dar de almorzar a sus huespedes,
quedando concertados que todos boluerian a
casa de <persName key="quijote">don Quixote</persName>, para partirse desde alli jun
tos. Ydos ellos, y vestido don Aluaro, dixo apar-
te a <persName key="quijote">don Qutxote</persName>, señor mio, v.m. me la ha de
hazer, de que vnas armas grauadas, de Milan que
C traygo</p></div>
</body>
</text>
</TEI>